[{"type": "optional", "content": [{"type": "text", "content": "LICENCE OUVERTE / OPEN LICENCE\n            "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "==================================================================="}}, {"type": "text", "content": "\n\n            - Version 2.0\n            - Avril 2017"}]}, {"type": "text", "content": "\n\n\n\n    \u00ab R\u00c9UTILISATION \u00bb DE L\u2019\u00ab INFORMATION \u00bb SOUS CETTE LICENCE\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    Le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb conc\u00e8de au \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb un droit non exclusif et gratuit\n    de libre \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb de l\u2019\u00ab Information \u00bb objet de la pr\u00e9sente licence,\n    \u00e0 des fins commerciales ou non, dans le monde entier et pour une dur\u00e9e\n    illimit\u00e9e, dans les conditions exprim\u00e9es ci-dessous.\n\n    Le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb est libre de r\u00e9utiliser l\u2019\u00ab Information \u00bb :\n\n    "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " de la reproduire, la copier,\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " de l\u2019adapter, la modifier, l\u2019extraire et la transformer, pour cr\u00e9er des \u00ab Informations d\u00e9riv\u00e9es \u00bb, des produits ou des services,\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " de la communiquer, la diffuser, la redistribuer, la publier et la transmettre,\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " de l\u2019exploiter \u00e0 titre commercial, par exemple en la combinant avec d\u2019autres informations, ou en l\u2019incluant dans son propre produit ou application.\n\n    Sous r\u00e9serve de :\n\n    "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " mentionner la paternit\u00e9 de l\u2019\u00ab Information \u00bb : sa source (au moins le nom du \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb) et la date de derni\u00e8re mise \u00e0 jour de l\u2019\u00ab Information \u00bb r\u00e9utilis\u00e9e.\n\n    Le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb peut notamment s\u2019acquitter de cette condition en renvoyant,\n    par un lien hypertexte, vers la source de \u00ab l\u2019Information \u00bb et assurant une\n    mention effective de sa paternit\u00e9.\n\n    Par exemple :\n\n    \u00ab Minist\u00e8re de xxx - Donn\u00e9es originales t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es sur\n    http://www.data.gouv.fr/fr/datasets/xxx/, mise \u00e0 jour du 14 f\u00e9vrier 2017 \u00bb.\n\n    Cette mention de paternit\u00e9 ne conf\u00e8re aucun caract\u00e8re officiel \u00e0 la\n    \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb de l\u2019\u00ab Information \u00bb, et ne doit pas sugg\u00e9rer une quelconque\n    reconnaissance ou caution par le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb, ou par toute autre entit\u00e9\n    publique, du \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb ou de sa \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb.\n\n\n    \u00ab DONN\u00c9ES \u00c0 CARACT\u00c8RE PERSONNEL \u00bb\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    L\u2019\u00ab Information \u00bb mise \u00e0 disposition peut contenir des \u00ab Donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re\n    personnel \u00bb pouvant faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb. Si tel est le cas,\n    le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb informe le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb de leur pr\u00e9sence.\n\n    L\u2019\u00ab Information \u00bb peut \u00eatre librement r\u00e9utilis\u00e9e, dans le cadre des droits\n    accord\u00e9s par la pr\u00e9sente licence, \u00e0 condition de respecter le cadre l\u00e9gal\n    relatif \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel.\n\n\n    \u00ab DROITS DE PROPRI\u00c9T\u00c9 INTELLECTUELLE \u00bb\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    Il est garanti au \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb que les \u00e9ventuels \u00ab Droits de propri\u00e9t\u00e9\n    intellectuelle \u00bb d\u00e9tenus par des tiers ou par le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb sur\n    l\u2019\u00ab Information \u00bb ne font pas obstacle aux droits accord\u00e9s par la pr\u00e9sente\n    licence.\n\n    Lorsque le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb d\u00e9tient des \u00ab Droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb\n    cessibles sur l\u2019\u00ab Information \u00bb, il les c\u00e8de au \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb de fa\u00e7on non\n    exclusive, \u00e0 titre gracieux, pour le monde entier, pour toute la dur\u00e9e des\n    \u00ab Droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb, et le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb peut faire tout\n    usage de l\u2019\u00ab Information \u00bb conform\u00e9ment aux libert\u00e9s et aux conditions d\u00e9finies\n    par la pr\u00e9sente licence.\n\n\n    RESPONSABILIT\u00c9\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    L\u2019\u00ab Information \u00bb est mise \u00e0 disposition telle que produite ou re\u00e7ue par le\n    \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb, sans autre garantie expresse ou tacite que celles pr\u00e9vues par la\n    pr\u00e9sente licence. L\u2019absence de d\u00e9fauts ou d\u2019erreurs \u00e9ventuellement contenues\n    dans l\u2019\u00ab Information \u00bb, comme la fourniture continue de l\u2019\u00ab Information \u00bb n\u2019est\n    pas garantie par le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb. Il ne peut \u00eatre tenu pour responsable de\n    toute perte, pr\u00e9judice ou dommage de quelque sorte caus\u00e9 \u00e0 des tiers du fait de\n    la \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb.\n\n    Le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb est seul responsable de la \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb de\n    l\u2019\u00ab Information \u00bb.\n\n    La \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb ne doit pas induire en erreur des tiers quant au contenu\n    de l\u2019\u00ab Information \u00bb, sa source et sa date de mise \u00e0 jour.\n\n\n    DROIT APPLICABLE\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    La pr\u00e9sente licence est r\u00e9gie par le droit fran\u00e7ais.\n\n\n    COMPATIBILIT\u00c9 DE LA PR\u00c9SENTE LICENCE\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    La pr\u00e9sente licence a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour \u00eatre compatible avec toute licence libre\n    qui exige au moins la mention de paternit\u00e9 et notamment avec la version\n    ant\u00e9rieure de la pr\u00e9sente licence ainsi qu\u2019avec les licences :\n\n    "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " \u00ab Open Government Licence \u00bb (OGL) du Royaume-Uni,\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " \u00ab Creative Commons Attribution \u00bb (CC-BY) de Creative Commons et\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " \u00ab Open Data Commons Attribution \u00bb (ODC-BY) de l\u2019Open Knowledge Foundation.\n\n\n    D\u00c9FINITIONS\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    Sont consid\u00e9r\u00e9s, au sens de la pr\u00e9sente licence comme :\n\n    Le \u00ab Conc\u00e9dant \u00bb : toute personne conc\u00e9dant un droit de \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb sur\n    l\u2019\u00ab Information \u00bb dans les libert\u00e9s et les conditions pr\u00e9vues par la pr\u00e9sente\n    licence\n\n    L\u2019\u00ab Information \u00bb :\n\n    "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " toute information publique figurant dans des documents communiqu\u00e9s ou publi\u00e9s par une administration mentionn\u00e9e au premier alin\u00e9a de l\u2019article L.300-2 du CRPA;\n        "}, {"type": "var", "name": "bullet", "content": {"type": "text", "content": "-"}, "pattern": ".{0,20}"}, {"type": "text", "content": " toute information mise \u00e0 disposition par toute personne selon les termes et conditions de la pr\u00e9sente licence.\n\n    La \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb : l\u2019utilisation de l\u2019\u00ab Information \u00bb \u00e0 d\u2019autres fins que\n    celles pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 produite ou re\u00e7ue.\n\n    Le \u00ab R\u00e9utilisateur \u00bb: toute personne qui r\u00e9utilise les \u00ab Informations \u00bb\n    conform\u00e9ment aux conditions de la pr\u00e9sente licence.\n\n    Des \u00ab Donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel \u00bb : toute information se rapportant \u00e0 une\n    personne physique identifi\u00e9e ou identifiable, pouvant \u00eatre identifi\u00e9e\n    directement ou indirectement. Leur \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb est subordonn\u00e9e au respect\n    du cadre juridique en vigueur.\n\n    Une \u00ab Information d\u00e9riv\u00e9e \u00bb : toute nouvelle donn\u00e9e ou information cr\u00e9\u00e9es\n    directement \u00e0 partir de l\u2019\u00ab Information \u00bb ou \u00e0 partir d\u2019une combinaison de\n    l\u2019\u00ab Information \u00bb et d\u2019autres donn\u00e9es ou informations non soumises \u00e0 cette\n    licence.\n\n    Les \u00ab Droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb : tous droits identifi\u00e9s comme tels\n    par le Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (notamment le droit d\u2019auteur, droits\n    voisins au droit d\u2019auteur, droit sui generis des producteurs de bases de\n    donn\u00e9es\u2026).\n\n\n    \u00c0 PROPOS DE CETTE LICENCE\n    "}, {"type": "optional", "content": {"type": "text", "content": "-------------------------------------------------------------------"}}, {"type": "text", "content": "\n\n    La pr\u00e9sente licence a vocation \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e par les administrations pour la\n    r\u00e9utilisation de leurs informations publiques. Elle peut \u00e9galement \u00eatre\n    utilis\u00e9e par toute personne souhaitant mettre \u00e0 disposition de\n    l\u2019\u00ab Information \u00bb dans les conditions d\u00e9finies par la pr\u00e9sente licence.\n\n    La France est dot\u00e9e d\u2019un cadre juridique global visant \u00e0 une diffusion\n    spontan\u00e9e par les administrations de leurs informations publiques afin d\u2019en\n    permettre la plus large r\u00e9utilisation.\n\n    Le droit de la \u00ab R\u00e9utilisation \u00bb de l\u2019\u00ab Information \u00bb des administrations est\n    r\u00e9gi par le code des relations entre le public et l\u2019administration (CRPA).\n\n    Cette licence facilite la r\u00e9utilisation libre et gratuite des informations\n    publiques et figure parmi les licences qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es par\n    l\u2019administration en vertu du d\u00e9cret pris en application de l\u2019article L.323-2\n    du CRPA.\n\n    Etalab est la mission charg\u00e9e, sous l\u2019autorit\u00e9 du Premier ministre, d\u2019ouvrir le\n    plus grand nombre de donn\u00e9es publiques des administrations de l\u2019Etat et de ses\n    \u00e9tablissements publics. Elle a r\u00e9alis\u00e9 la Licence Ouverte pour faciliter la\n    r\u00e9utilisation libre et gratuite de ces informations publiques, telles que\n    d\u00e9finies par l\u2019article L321-1 du CRPA.\n\n    Cette licence est la version 2.0 de la Licence Ouverte.\n\n    Etalab se r\u00e9serve la facult\u00e9 de proposer de nouvelles versions de la Licence\n    Ouverte. Cependant, les \u00ab R\u00e9utilisateurs \u00bb pourront continuer \u00e0 r\u00e9utiliser les\n    informations qu\u2019ils ont obtenues sous cette licence s\u2019ils le souhaitent."}]